\chapter{Co od systému očekáváme}

\section{Z pohledu uživatele}
Uživatel není nucen instalovat žádné dodatečné programy, pouze internetovým prohlížečem přistoupí na stránky aplikace a zadá o jaké pořady má zájem. Před prvním použitím se uživatel na stránkách zaregistruje, čímž je automaticky i přihlásen do systému. Stránky komunikují s uživatelem pokud možno jeho preferovaným jazykem podle nastavení prohlížece, případně může zvolit jiny z nabízených. Zvolený jazyk se pamatuje dlouhodobě. Uživatelské jméno a heslo také, takže při dalších návštěvách ze stejného počítače, už není nutné zadávat. Výběr pořadů by měl být minimálně na týden dopředu.

\vspace{10pt}

V seznamu pořadů stačí kliknout na název pořadu a tím je požadavek zadán. Nahraný pořad se po uložení ještě komprimuje do uživatelem zvoleného formátu.

\vspace{10pt}

Po uložení a zkomprimování je do uživatelova adresáře uložen odkaz na pořad a o jeho připravenosti je uživatel informován emailem. Odkaz může být bud přes protokol ftp nebo http. O hotových nahrávkách se může také informovat v rámci webového rozhraní, kde je seznam jeho nahrávek včetně odkazů na stažení, objednaných nahrávek a hotových nahrávek všech uživatelů.

\vspace{10pt}

Uživatel má možnost měnit některé parametry svého účtu, nechat si zaslat nově vygenerované heslo a úplně zrušit účet.

\vspace{10pt}

\section{Z pohledu správce}
Potřebujeme přehlednou a automatickou správu uživatelů, Potřebujeme aby systém korektně reagoval na výpadky spojení s databází nebo na nedostatek diskového prostoru.

Pro možnosti použití i mimo Ceskou Republiku je třeba použít ve webovém rozhraní kódování podporující více národních abeced (UTF-8) a podle toho také zajistit správné kódování znaků u dat přicházejících z databáze přes ADOdb. Také televizní program se nutné načítat v nějakém srozumitelném, dobře definovaném a mezinárodně uznávaném formátu jako je XMLTV viz. \cite{xmltvURL}. To značně usnadňuje instalaci v zahraničí, kde je obvykle dostatek zdrojů programu v XMLTV. Přidávání nových kanálů musí být co nejsnažší a nesmí vyžadovat hlubší znalosti systému.

\vspace{10pt}
